## Занятие 2. ДЗ

### 1. К каким классам систем относится Clickhouse

Clickhouse  - колоночно-оринтированная(столбцово-оринтированная ) СУБД для обработки аналитических запросов (OLAP). Относится к реляционным СУБД.

### 2. Какую проблему вы бы решили используя Clickhouse, а какую бы не стали им решать?

1. Допустим, у нас есть витрина данных, к которой очень много обращений от пользователей. Аналитикам нужна отчетность по определенному периоду. Если данных достаточно много и обращений к ним, то строково-оринтированные субд могут не справиться с нагрузкой. Clickhouse достаточно быстро сможет эти данные обработать.

Яркий пример Яндекс-метрика.  
https://habr.com/ru/articles/322724/ 

2. Например, анализ и хранение логов в реальном времени.

3. Clickhouse хорошо сжимает данные, обрабатывает данные в реальном времени.

### Где плохо использовать

В кейсах, где есть единичные операции вставки или удаления. В OLTP процессах. На малых объемов данных.

### 3. Где можно получить помощь по Clickhouse и куда сообщать о багах?

 - на [оффициальном сайте clickhouse](https://clickhouse.com/docs/ru) 
 - в ТГ [Clickhokuse не тормозит](https://t.me/clickhouse_ru)

 Что касается собственного опыта работы с CH, то его у меня нет, однако я планирую после прохождения курса внедрить CH в нашу компанию.
 Как идея: у нас есть витрины данных, которые мы строим на GP, построенные витрины переложить у же в CH и дать пользователям возможность обращаться к витринам на CH, тем самым снижая нагрузку на сервер GP, а также увеличить скорость обработки аналитических данных.

 Полагаю, что ближе к концу курса, у меня возникнут и другие идеи проекта, которые можно реализовать в компании.